% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo13}
UPDATE Piece
SET langue = "Anglais"
WHERE langue = "Américain" OR langue = "Britannique"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2}
class Pile:
    def __init__(self):
        """Initialise la pile comme une pile vide."""

    def est_vide(self):
        """Renvoie True si la liste est vide, False sinon."""

    def empiler(self, e):
        """Ajoute l'élément e sur le sommet de la pile, ne renvoie rien."""

    def depiler(self):
        """Retire l'élément au sommet de la pile et le renvoie."""

    def nb_elements(self):
        """Renvoie le nombre d'éléments de la pile."""

    def afficher(self):
        """Affiche de gauche à droite les éléments de la pile, du fond de la pile
        vers son sommet. Le sommet est alors l’élément affiché le plus à droite.
        Les éléments sont séparés par une virgule. Si la pile est vide la méthode
        affiche 'pile vide'."""
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo21b}
element1 = pile1.depiler()
pile1.empiler(5)
pile1.empiler(element1)
pile1.afficher()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22}
def mystere(pile, element):
    pile2 = Pile()
    nb_elements = pile.nb_elements()
    for i in range(nb_elements):
        elem = pile.depiler()
        pile2.empiler(elem)
        if elem == element:
            return pile2
    return pile2
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23}
>>> pile1.afficher()
7, 5, 2, 3
>>> pile2.afficher()
1, 3, 4
>>> etendre(pile1, pile2)
>>> pile1.afficher()
7, 5, 2, 3, 4, 3, 1
>>> pile2.est_vide()
True
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24}
>>> pile.afficher()
7, 5, 2, 3, 5
>>> supprime_toutes_occurences(pile, 5)
>>> pile.afficher()
7, 2, 3
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4A2}
>>> est_valide(5, 2, 10, 10)
True
>>> est_valide(-3, 4, 10, 10)
False
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4A3}
def depart(lab) :
    n = len(lab)
    m = len(lab[0])
    ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4B2a}
# entrée: (1, 0), sortie (1, 5)
chemin = [(1, 0)]
chemin.append((1, 1))
chemin.append((2, 1))
chemin.pop()
chemin.append((1, 2))
chemin.append((1, 3))
chemin.append((2, 3))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4B2b}
def solution(lab):
    chemin = [depart(lab)]
    case = chemin[0]
    i = case[0]
    j = case[1]
    ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5A1}
def fonction1(tab, i):
    nb_elem = len(tab)
    cpt = 0
    for j in range(i+1, nb_elem):
        if tab[j] < tab[i]:
            cpt += 1
    return cpt
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5A2}
>>> nombre_inversions([1, 5, 7])
0
>>> nombre_inversions([1, 6, 2, 7, 3])
3
>>> nombre_inversions([7, 6, 5, 3])
6
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5B2}
>>> moitie_gauche([])
[]
>>> moitie_gauche([4, 8, 3])
[4, 8]
>>> moitie_gauche ([4, 8, 3, 7])
[4, 8]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5B3}
>>> nb_inv_tab([3, 7, 9], [2, 10])
3
>>> nb_inv_tab([7, 9, 13], [7, 10, 14])
3
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - juin 2021 - sujet 1}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - juin 2021 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle

\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
Dans cet exercice, on pourra utiliser les mots clés suivants du langage SQL : \\
\texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{ON}, \texttt{INSERT INTO}, \texttt{VALUES}, \texttt{MIN}, \texttt{MAX}, \texttt{OR}, \texttt{AND}.\\
Les fonctions d’agrégation \texttt{MIN(propriete)} et \texttt{MAX(propriete)} renvoient, respectivement, la plus petite et la plus grande valeur de l’attribut \texttt{propriete} pour les enregistrements sélectionnés.\\\\
Des acteurs ayant joué dans différentes pièces de théâtre sont recensés dans une base de données \texttt{Theatre} dont le schéma relationnel est donné ci-dessous :
\itemizes{\item[]\texttt{Piece (\underline{idPiece}, titre, langue)}
\item[]\texttt{Acteur (\underline{idActeur}, nom, prenom, anneeNaiss)}
\item[]\texttt{Role (\underline{\#idPiece}, \underline{\#idActeur}, \underline{nomRole})}}
Dans ce schéma, les clés primaires sont soulignées et les clés étrangères sont précédées du symbole \texttt{\#}.\\
L’attribut \texttt{idPiece} de la relation \texttt{Role} est une clé étrangère faisant référence à l’attribut \texttt{idPiece} de la relation \texttt{Piece}.\\
L’attribut \texttt{idActeur} de la relation \texttt{Role} est une clé étrangère faisant référence à l’attribut \texttt{idActeur} de la relation \texttt{Acteur}.\\
Tous les attributs dont le nom est préfixé par \texttt{id} sont des nombres entiers ainsi que l'attribut \texttt{anneeNaiss}. Les autres attributs sont des chaînes de caractères.\\
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi il n'est pas possible d'insérer une entrée dans la relation \texttt{Role} si les relations \texttt{Piece} et \texttt{Acteur} sont vides.
\item Dans la pièce \og Le Tartuffe\fg, l'acteur Micha Lescot a joué le rôle de Tartuffe.\\
L’identifiant de Micha Lescot est $389761$ et celui de cette pièce est $46721$.\\
Ecrire une requête SQL permettant d’ajouter ce rôle dans la table (ou relation) \texttt{Role}.
\item Expliquer ce que fait la requête SQL suivante :
\CodeInfo{SQL}{Exo13}
\item Pour chacun des quatre items suivants, écrire une requête SQL permettant d’extraire les informations demandées.
\begin{enumerate}
\item Le nom et prénom des artistes nés après 1990.
\item L’année de naissance du plus jeune artiste.
\item Le nom des rôles joués par l'acteur Vincent Macaigne.
\item Le titre des pièces écrites en Russe dans lesquelles l’actrice Jeanne Balibar a joué.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Piles et POO - 4 points}{\ \\
On crée une classe \texttt{Pile} qui modélise la structure d'une pile d'entiers. Le constructeur de la classe initialise une pile vide. La définition de cette classe sans l’implémentation de ses méthodes est donnée ci-dessous.
\CodeInfo{Python}{Exo2}
Seules les méthodes de la classe ci-dessus doivent être utilisées pour manipuler les objets \texttt{Pile}.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire une suite d’instructions permettant de créer une instance de la classe \texttt{Pile} affectée à une variable \texttt{pile1} contenant les éléments $7$, $5$ et $2$ insérés dans cet ordre.\\
Ainsi, à l’issue de ces instructions, l’instruction \texttt{pile1.afficher()} produit l’affichage : \texttt{7, 5, 2}.
\item Donner l’affichage produit après l’exécution des instructions suivantes :
\CodeInfo{Python}{Exo21b}
\end{enumerate}
\item On donne la fonction \texttt{mystere} suivante :
\CodeInfo{Python}{Exo22}
\begin{enumerate}
\item Dans chacun des quatre cas suivants, quel est l’affichage obtenu dans la console ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Cas 1}&\textbf{Cas 2}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{p{7cm}}
\texttt{>>> pile.afficher()\newline
7, 5, 2, 3\newline
>>> mystere(pile, 2).afficher()}
\end{tabular}
&
\begin{tabular}{p{7cm}}
\texttt{>>> pile.afficher()\newline
7, 5, 2, 3\newline
>>> mystere(pile, 9).afficher()}
\end{tabular}
\tabularnewline\hline\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Cas 3}&\textbf{Cas 4}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{p{7cm}}
\texttt{>>> pile.afficher()\newline
7, 5, 2, 3\newline
>>> mystere(pile, 3).afficher()}
\end{tabular}
&
\begin{tabular}{p{7cm}}
\texttt{>>> pile.est\_vide()\newline
True\newline
>>> mystere(pile, 3).afficher()}
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Expliquer ce que permet d’obtenir la fonction \texttt{mystere}.
\end{enumerate}
\item Ecrire une fonction \texttt{etendre} qui prend en arguments deux objets \texttt{Pile} appelés \texttt{pile1} et \texttt{pile2} et qui modifie \texttt{pile1} en lui ajoutant les éléments de \texttt{pile2} rangés dans l'ordre inverse. Cette fonction ne renvoie rien.\\
On donne ci-dessous les résultats attendus pour certaines instructions :
\CodeInfo{Python}{Exo23}
\item Ecrire une fonction \texttt{supprime\_toutes\_occurences} qui prend en arguments un objet \texttt{Pile} appelé \texttt{pile} et un élément \texttt{element} et supprime tous les éléments \texttt{element} de \texttt{pile}.\\
On donne ci-dessous les résultats attendus pour certaines instructions :
\CodeInfo{Python}{Exo24}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Processus et routage - 4 points}{\textit{Les parties A et B sont indépendantes.}\\
\textbf{Partie A : processus.}\\
La commande UNIX \texttt{ps} présente un cliché instantané des processus en cours d'exécution.\\
Avec l’option \texttt{-eo pid,ppid,stat,command}, cette commande affiche dans l’ordre l’identifiant du processus PID (process identifier), le PPID (parent process identifier), l’état STAT et le nom de la commande à l’origine du processus.\\
Les valeurs du champ STAT indique l’état des processus :
\itemizes{\item R : processus en cours d’exécution ;
\item S : processus endormi.}
Sur un ordinateur, on exécute la commande \texttt{ps -eo pid,ppid,stat,command} et on obtient un affichage dont on donne ci-dessous un extrait :
\InfoPseudoCode{\$ ps -eo pid,ppid,stat,command\\\\
\hspace{0.5cm}\=PID\quad\=PPID\quad\=STAT\quad\=COMMAND\\
\>1\>0\>Ss\>/sbin/init\\
\>....\>....\>....\>....\\
\>1912\>1908\>Ss\>Bash\\
\>2014\>1912\>Ss\>Bash\\
\>1920\>1747\>Sl\>Gedit\\
\>2013\>1912\>Ss\>Bash\\
\>2091\>1593\>Sl\>/usr/lib/firefox/firefox\\
\>5437\>1912\>Sl\>python programme1.py\\
\>5440\>2013\>R\>python programme2.py\\
\>5450\>1912\>R+\>ps -eo pid,ppid,stat,command}
À l'aide de cet affichage, répondre aux questions ci-dessous.
\begin{enumerate}
\item Quel est le nom de la première commande exécutée par le système d'exploitation lors du démarrage ?
\item Quels sont les identifiants des processus actifs sur cet ordinateur au moment de l’appel de la commande \texttt{ps} ? Justifier la réponse.
\item Depuis quelle application a-t-on exécuté la commande \texttt{ps} ? Donner les autres commandes qui ont été exécutées à partir de cette application.
\item Expliquer l'ordre dans lequel les deux commandes \texttt{python programme1.py} et \texttt{python programme2.py} ont été exécutées.
\item Peut-on prédire que l'une des deux commandes \texttt{python programme1.py} et \texttt{python programme2.py} finira avant l’autre ?
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : routage.}\\
On considère le réseau modélisé par le schéma ci-dessous. Les routeurs sont identifiés par les lettres de A à F ; les débits des liaisons entre les routeurs
sont indiqués sur le schéma.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{R}=[ellipse,draw]
\node[R] (A) at (0,0) {A};
\node[R] (B) at (4,2) {B};
\node[R] (C) at (8,2) {C};
\node[R] (D) at (10,-1.5) {D};
\node[R] (E) at (12,1.5) {E};
\node[R] (F) at (15,1.5) {F};
\draw (A) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (B) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (C) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (E) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (F);
\draw (A) -- node[above,sloped]{$10$ Mbit/s} (D) -- node[above,sloped]{$10$ Mbit/s} (E);
\draw (C) -- node[above,sloped]{$10$ Mbit/s} (D);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Dans cette question, tous les routeurs utilisent le protocole RIP (distance en nombre de sauts).\\
On s'intéresse aux routes utilisées pour rejoindre F une fois les tables stabilisées.\\
Recopier et compléter sur la copie la table suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{3cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Machine}&\centering\textbf{Prochain saut}&\centering\textbf{Distance}
\tabularnewline\hline
\centering A&&
\tabularnewline\hline
\centering B&&
\tabularnewline\hline
\centering C&&
\tabularnewline\hline
\centering D&&
\tabularnewline\hline
\centering E&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Dans cette question tous les routeurs utilisent le protocole OSPF (distance en coût des routes). Le coût d'une liaison est modélisé par la formule
$$\dfrac{10^8}{d},$$
où $d$ est le débit de cette liaison exprimé en bit par seconde.\\
On s’intéresse aux routes utilisées pour rejoindre F une fois les tables stabilisées.\\
Recopier et compléter sur la copie la table suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{3cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Machine}&\centering\textbf{Prochain saut}&\centering\textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering A&&
\tabularnewline\hline
\centering B&&
\tabularnewline\hline
\centering C&&
\tabularnewline\hline
\centering D&&
\tabularnewline\hline
\centering E&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Des protocoles RIP et OSPF, lequel fournit le routage entre A et F le plus performant en terme de débit ? Justifier la réponse.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Tableaux - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A : représentation d’un labyrinthe.}\\
On modélise un labyrinthe par un tableau à deux dimensions à $n$ lignes et $m$ colonnes avec $n$ et $m$ des entiers strictement positifs.\\
Les lignes sont numérotées de $0$ à $n-1$ et les colonnes de $0$ à $m-1$.\\
La case en haut à gauche est repérée par $(0,0)$ et la case en bas à droite par$(n-1,m-1)$.\\
Dans ce tableau :
\itemizes{\item$0$ représente une case vide, hors case de départ et arrivée,
\item$1$ représente un mur,
\item$2$ représente le départ du labyrinthe,
\item$3$ représente l'arrivée du labyrinthe.}
Ainsi, en \texttt{Python}, le labyrinthe ci-dessous est représentée par le tableau de tableaux \texttt{lab1}.
\begin{center}
\begin{tabular}{m{7cm}m{11cm}}
\centering\begin{tikzpicture}
\car{0}{0};\car{0}{0.5};\car{0}{1};\car{0}{1.5};\car{0}{2};\car{0}{3};\car{0}{3.5};\car{0}{4};\car{0}{4.5};\car{0}{5};
\car{0.5}{2}; \car{0.5}{5};
\car{1}{0.5};\car{1}{1};\car{1}{2};\car{1}{2.5};\car{1}{3};\car{1}{3.5};\car{1}{4};\car{1}{5};
\car{1.5}{0.5};\car{1.5}{2};\car{1.5}{5};
\car{2}{0.5};\car{2}{1};\car{2}{1.5};\car{2}{2};\car{2}{3};\car{2}{3.5};\car{2}{4};\car{2}{4.5};\car{2}{5};
\car{2.5}{2};
\car{3}{0};\car{3}{0.5};\car{3}{1};\car{3}{2};\car{3}{2.5};\car{3}{3};\car{3}{3.5};\car{3}{4};\car{3}{4.5};
\car{3.5}{0};\car{3.5}{1};
\car{4}{1};\car{4}{1.5};\car{4}{2};\car{4}{2.5};\car{4}{3};\car{4}{3.5};\car{4}{4};\car{4}{4.5};
\car{4.5}{0};
\car{5}{0};\car{5}{0.5};\car{5}{1};\car{5}{1.5};\car{5}{2};\car{5}{3};\car{5}{3.5};\car{5}{4};\car{5}{4.5};\car{5}{5};
\draw (0,0) -- (5.5,0) -- (5.5,5.5) -- (0,5.5) -- cycle;
\draw (0.25,2.75) node{D} node[left=0.2cm]{$\rightarrow$}; \draw (5.25,2.75) node{A} node[right=0.2cm]{$\rightarrow$};
\end{tikzpicture}
&
\InfoPseudoCodeBis{lab1 = [\=[1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 1],\\
\>[1, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1],\\
\>[2, 0, 1, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 0, 3],\\
\>[1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 1, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 1, 1, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 1],\\
\>[1, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 0, 1, 1]]}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Le labyrinthe ci-dessous est censé être représenté par le tableau de tableaux \texttt{lab2}. Cependant, dans ce tableau, un mur se trouve à la place du départ du labyrinthe. Donner une instruction permettant de placer le départ au bon endroit dans \texttt{lab2}.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{7cm}m{11cm}}
\centering\begin{tikzpicture}
\car{0}{0};\car{0}{0.5};\car{0}{1};\car{0}{1.5};\car{0}{2};\car{0}{3};
\car{0.5}{0}; \car{0.5}{2};\car{0.5}{3};
\car{1}{0};\car{1}{1};\car{1}{1.5};\car{1}{2};\car{1}{3};
\car{1.5}{0};\car{1.5}{2};\car{1.5}{3};
\car{2}{0};\car{2}{0.5};\car{2}{1};\car{2}{2};\car{2}{3};
\car{2.5}{3};
\car{3}{0};\car{3}{0.5};\car{3}{1};\car{3}{2};\car{3}{2.5};\car{3}{3};
\draw (0,0) -- (3.5,0) -- (3.5,3.5) -- (0,3.5) -- cycle;
\draw (0.25,2.75) node{D} node[left=0.2cm]{$\rightarrow$}; \draw (2.75,0.25) node{A} node[below=0.2cm]{$\downarrow$};
\end{tikzpicture}
&
\InfoPseudoCodeBis{lab2 = [\=[1, 1, 1, 1, 1, 1, 1],\\
\>[1, 0, 0, 0, 0, 0, 1],\\
\>[1, 1, 1, 1, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 1, 0, 0, 0, 1],\\
\>[1, 0, 1, 0, 1, 0, 1],\\
\>[1, 0, 0, 0, 1, 0, 1],\\
\>[1, 1, 1, 1, 1, 3, 1]]}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une fonction \texttt{est\_valide} qui prend en argument quatre entiers \texttt{i}, \texttt{j}, \texttt{n} et \texttt{m}, et qui renvoie \texttt{True} si le couple \texttt{(i,j)} correspond à des coordonnées valides pour un labyrinthe de taille \texttt{(n,m)}, et \texttt{False} sinon. On donne ci-dessous des exemples d'appels :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4A2}
\begin{enumerate}[resume]
\item On suppose que le départ d'un labyrinthe est toujours indiqué, mais on ne fait aucune supposition sur son emplacement. Compléter la fonction \texttt{depart} ci-dessous de sorte qu'elle renvoie, sous la forme d'un tuple, les coordonnées du départ d'un labyrinthe (représenté par le paramètre \texttt{lab}). Par exemple, l'appel \texttt{depart(lab1)} doit renvoyer le tuple \texttt{(5, 0)}.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4A3}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une fonction \texttt{nb\_cases\_vides} qui prend en argument un tableau \texttt{lab} représentant un labyrinthe et qui renvoie le nombre de cases vides de \texttt{lab} (comprenant donc l'arrivée et le départ). Par exemple, l'appel \texttt{nb\_cases\_vides(lab2)} doit renvoyer la valeur \texttt{19} (une fois que la case correspond au départ a été remplacée par la valeur \texttt{2}).
\end{enumerate}
\newpage
\noindent\textbf{Partie B : recherche d’une solution dans un labyrinthe.}\\
On suppose dans cette partie que les labyrinthes possèdent un unique chemin allant du départ à l’arrivée sans repasser par la même case. Dans la suite, c’est ce chemin que l’on appellera solution du labyrinthe.\\
Pour déterminer la solution d'un labyrinthe, on parcourt les cases vides de proche en proche. Lors d’un tel parcours, afin d’éviter de tourner en rond, on choisit de marquer les cases visitées. Pour cela, on remplace la valeur d'une case visitée dans le tableau représentant le labyrinthe par la valeur $4$.
\begin{enumerate}
\item On dit que deux cases d'un labyrinthe sont voisines si elles ont un côté commun. On considère une fonction \texttt{voisines} qui prend en arguments deux entiers \texttt{i} et \texttt{j} représentant les coordonnées d’une case et un tableau \texttt{lab} qui représente un labyrinthe. Cette fonction renvoie la liste des coordonnées des cases voisines de la case de coordonnées $(i,j)$ qui sont valides, non visitées et qui ne sont pas des murs. L'ordre des
éléments de cette liste n'importe pas.\\
Ainsi, l'appel \texttt{voisines(1, 1, [[1, 1, 1], [4, 0, 0], [1, 0, 1]])} renvoie la liste \texttt{[(2, 1), (1, 2)]}.\\
Que renvoie l'appel \texttt{voisines(1, 2, [[1, 1, 4], [0, 0, 0], [1, 1, 0]])} ?
\item On souhaite stocker la solution dans une liste \texttt{chemin}. Cette liste contiendra les coordonnées des cases de la solution, dans l'ordre. Pour cela, on procède de la façon suivante :
\itemizes{\item Initialement :
\itemizeb{\item déterminer les coordonnées du départ : c'est la première case à visiter ;
\item ajouter les coordonnées de la case départ à la liste \texttt{chemin}.}
\item Tant que l'arrivée n'a pas été atteinte :
\itemizeb{\item on marque la case visitée avec la valeur $4$ ;
\item si la case visitée possède une case voisine libre, la première case de la liste renvoyée par la fonction voisines devient la prochaine case à visiter et on ajoute à la liste \texttt{chemin} ;
\item sinon, il s'agit d'une impasse. On supprime alors la dernière case dans la liste \texttt{chemin}. La prochaine case à visiter est celle qui est désormais en dernière position de la liste \texttt{chemin}.}}
\begin{enumerate}
\item Le tableau de tableaux \texttt{lab3} ci-dessous représente un labyrinthe :
\InfoPseudoCode{lab3 = [\=[1, 1, 1, 1, 1, 1],\\
\>[2, 0, 0, 0, 0, 3],\\
\>[1, 0, 1, 0, 1, 1],\\
\>[1, 1, 1, 0, 0, 1]]}
La suite d'instructions ci-dessous simule le début des modifications subies par la liste \texttt{chemin} lorsque l'on applique la méthode présentée :
\CodeInfo{Python}{Exo4B2a}
Compléter cette suite d'instructions jusqu'à ce que la liste \texttt{chemin} représente la solution.\\
\textit{Rappel : la méthode \texttt{pop} supprime le dernier élément d'une liste et renvoie cet élément.}
\item Recopier et compléter la fonction \texttt{solution} donnée ci-dessous de sorte qu'elle renvoie le chemin solution du labyrinthe représenté par le paramètre \texttt{lab}. On pourra pour cela utiliser la fonction \texttt{voisines}.
\CodeInfo{Python}{Exo4B2b}
Par exemple, l'appel \texttt{solution(lab2)} doit renvoyer \texttt{[(1, 0), (1, 1), (1, 2), (1, 3), (1, 4), (1, 5), (2, 5), (3, 5), (4, 5), (5, 5), (6, 5)]}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Tableaux et récursivité - 4 points}{\ \\
Dans un tableau \texttt{Python} d'entiers \texttt{tab}, on dit que le couple d’indices \texttt{(i,j)} forme une inversion lorsque \texttt{i < j} et \texttt{tab[i] > tab[j]}. On donne ci-dessous quelques exemples :
\itemizes{\item Dans le tableau \texttt{[1, 5, 3, 7]}, le couple d’indices \texttt{(1,2)} forme une inversion car \texttt{5 > 3}. Par contre, le couple \texttt{(1,3)} ne forme pas d'inversion car \texttt{5 < 7}. Il n’y a qu’une inversion dans ce tableau.
\item Il y a trois inversions dans le tableau \texttt{[1, 6, 2, 7, 3]}, à savoir les couples d'indices \texttt{(1, 2)}, \texttt{(1, 4)} et \texttt{(3, 4)}.
\item On peut compter six inversions dans le tableau \texttt{[7, 6, 5, 3]} : les couples d'indices \texttt{(0, 1)}, \texttt{(0, 2)}, \texttt{(0, 3)}, \texttt{(1, 2)}, \texttt{(1, 3)} et \texttt{(2, 3)}.}
On se propose dans cet exercice de déterminer le nombre d’inversions dans un tableau quelconque.\\\\
\textbf{Questions préliminaires.}
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi le couple \texttt{(1, 3)} est une inversion dans le tableau \texttt{[4, 8, 3, 7]}.
\item Justifier que le couple \texttt{(2, 3)} n’en est pas une.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie A : méthode itérative.}\\
Le but de cette partie est d’écrire une fonction itérative \texttt{nombre\_inversion} qui renvoie le nombre d’inversions dans un tableau. Pour cela, on commence par écrire une fonction \texttt{fonction1} qui sera ensuite utilisée pour écrire la fonction \texttt{nombre\_inversion}.
\begin{enumerate}
\item On donne la fonction suivante :
\CodeInfo{Python}{Exo5A1}
\begin{enumerate}
\item Indiquer ce que renvoie l'appel \texttt{fonction1(tab, i)} dans les cas suivants :
\itemizes{\item Cas 1 : \texttt{tab = [1, 5, 3, 7]} et \texttt{i = 0}.
\item Cas 2 : \texttt{tab = [1, 5, 3, 7]} et \texttt{i = 1}.
\item Cas 3 : \texttt{tab = [1, 5, 2, 6, 4]} et \texttt{i = 1}.}
\item Expliquer ce que permet de déterminer cette fonction.
\end{enumerate}
\item En utilisant la fonction précédente, écrire une fonction \texttt{nombre\_inversion} qui prend en argument un tableau \texttt{tab} et renvoie le nombre d’inversions dans ce tableau.\\
On donne ci-dessous les résultats attendus pour certains appels :
\CodeInfo{Python}{Exo5A2}
\item Quelle est l’ordre de grandeur de la complexité en temps de l'algorithme obtenu ? Aucune justification n'est attendue.
\item[]
\end{enumerate}
\noindent\textbf{Partie B : méthode récursive.}\\
Le but de cette partie est de concevoir une version récursive de la fonction \texttt{nombre\_inversion}. On définit pour cela des fonctions auxiliaires.
\begin{enumerate}
\item Donner le nom d’un algorithme de tri ayant une complexité meilleure que quadratique.
\end{enumerate}
Dans la suite de cet exercice, on suppose qu’on dispose d'une fonction \texttt{tri} qui prend en argument un tableau \texttt{tab} et renvoie un tableau contenant les mêmes éléments rangés dans l'ordre croissant.
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une fonction \texttt{moitie\_gauche} qui prend en argument un tableau \texttt{tab} et renvoie un nouveau tableau contenant la moitié gauche de \texttt{tab}. Si le nombre d'éléments de \texttt{tab} est impair, l'élément du centre se trouve dans cette partie gauche.\\
On donne ci-dessous les résultats attendus pour certains appels :
\CodeInfo{Python}{Exo5B2}
\end{enumerate}
Dans la suite, on suppose qu’on dispose de la fonction \texttt{moitie\_droite} qui prend en argument un tableau \texttt{tab} et qui renvoie la moitié droite sans l’élément du milieu.
\begin{enumerate}[resume]
\item On suppose qu’une fonction \texttt{nb\_inv\_tab} prenant en argument deux tableaux \texttt{tab1} et \texttt{tab2} a été écrite. Cette fonction renvoie le nombre d’inversions du tableau obtenu en mettant bout à bout les tableaux \texttt{tab1} et \texttt{tab2}, à condition que \texttt{tab1} et \texttt{tab2} soient triés dans l’ordre croissant.\\
On donne ci-dessous deux exemples d’appel de cette fonction :
\CodeInfo{Python}{Exo5B3}
En utilisant la fonction \texttt{nb\_inv\_tab} et les questions précédentes, écrire une fonction récursive \texttt{nb\_inversions\_rec(tab)} qui permet de calculer le nombre d'inversions dans un tableau. Cette fonction renverra le même nombre que \texttt{nombre\_inversions(tab)} de la partie A. On procédera de la façon suivante :
\itemizes{\item Séparer le tableau en deux tableaux de tailles égales (à une unité près).
\item Appeler récursivement la fonction \texttt{nb\_inversions\_rec} pour compter le nombre d’inversions dans chacun des deux tableaux.
\item Trier les deux tableaux (on rappelle qu'une fonction de tri est déjà définie).
\item Ajouter au nombre d'inversions précédemment comptées le nombre renvoyé par la fonction \texttt{nb\_inv\_tab} avec pour arguments les deux tableaux triés.}
\end{enumerate}}

\end{document}